\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2017}{Эксперименты}{9 класс}


\task{
    \textbf{Маятник.}\\
    Построить зависимости периода математического маятника от длины подвеса, от массы груза, от начальной амплитуды;
    построить график квадрата периода от длины подвеса, найти $g$.\\
    \textbf{Оборудование:} штатив, нить, гайки известной массы, секундомер, линейка, миллиметровка.\\
    \textbf{Методика:} для различных значений различных параметров системы измеряется время периода. При этом лучше всего
    пользоваться методом рядов, измеряя время сразу нескольких периодов. Чтобы повысить точность, отсечки лучше делать при
    прохождении маятника через положение равновесия, так как там маятник проводит меньшую часть времени, и момент отсечки
    определяется экспериментатором лучше. При построении графика квадрата периода от длины подвеса, точки должны
    выстраиваться в линию, так как $T^2 = \frac{4 \pi^2}{g} \ell$. Далее нужно найти угол наклона из графика и вычислить по нему
    $g$.\\
    \textbf{Разбалловка:}\\
    \begin{tabular}{l c}
        \hline
        Цель, оборудование, физ.обоснование   & 1   \\
        Метод рядов                           & 2   \\
        Отсечка в равновесии                  & 1   \\
        \hline
        Измерения периода от амплитуды (6)    & 4   \\
        Измерения периода от массы (6)        & 4   \\
        Измерения периода от длины (9)        & 4   \\
        \hline
        Оформление осей графика от $A$        & 1   \\
        Масштаб графика от $A$                & 1   \\
        Кресты погрешностей графика от $A$    & 2   \\
        Оформление осей графика от $m$        & 1   \\
        Масштаб графика от $m$                & 1   \\
        Кресты погрешностей графика от $m$    & 2   \\
        Оформление осей графика от $\ell$     & 2   \\
        Масштаб графика от $\ell$             & 2   \\
        Кресты погрешностей графика от $\ell$ & 4   \\
        \hline
        Ответ                                 & 1   \\
        Погрешность ответа                    & 2   \\
        Вывод                                 & 0.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
}

\task{
    \textbf{Двойной маятник*.}\\
    Найти зависимость нормальных частот двойного маятника с равными массами в зависимости от
    длины $\ell_1$, при равных длинах подвесов $(\ell_1 = \ell_2)$, и от $\ell_2$ при постоянной длине подвеса $\ell_1$;
    построив график, проверить формулу для нормальных частот $\omega^2 = \frac{g}{\ell_1} \left( 1 + k \pm \sqrt{1 + k^2}
    \right)$, где $k = \frac{\ell_1}{\ell_2}$.\\ 
    \textbf{Оборудование:} штатив, нить, две гайки одинаковой массы, секундомер, линейка, миллиметровка.\\
    \textbf{Методика:} для различных значений различных параметров системы измеряется время периода. При этом лучше всего
    пользоваться методом рядов, измеряя время сразу нескольких периодов. Чтобы повысить точность, отсечки лучше делать при
    прохождении маятника через положение равновесия, так как там маятник проводит меньшую часть времени, и момент отсечки
    определяется экспериментатором лучше. Также стоит обратить внимание на способ запуска маятника. Для того, чтобы колебания
    были нормальными, необходимо подобрать начальные амплитуды так, чтобы их отношение сохранялось с течением времени. Из
    графика при случае $\ell_1 = \ell_2$ находится $g$, которое используется в построении остальных графиков.\\
    \textbf{Разбалловка:}\\
    \begin{tabular}{l c}
        \hline
        Цель, оборудование, физ.обоснование & 1   \\
        Метод рядов                         & 2   \\
        Отсечка в равновесии                & 1   \\
        \hline
        Измерения периода при $\ell_1 = \ell_2$ от $\ell_1$, мода 1 (6)    & 3   \\
        Измерения периода при $\ell_1 = l_2$ от $\ell_1$, мода 2 (6)    & 3   \\
        Измерения периода при $\ell_1 = const$ от $\ell_2$, мода 1 (6)  & 3   \\
        Измерения периода при $\ell_1 = const$ от $\ell_2$, мода 2 (6)  & 3   \\
        \hline
        Оформление осей графика при $\ell_1 = \ell_2$      & 2   \\
        Масштаб графика при $\ell_1 = \ell_2$              & 2   \\
        Кресты погрешностей графика при $\ell_1 = \ell_2$  & 4   \\
        Оформление осей графика при $\ell_1 = const$, мода 1 ($+$)      & 1   \\
        Масштаб графика при $\ell_1 = const$, мода 1 ($+$)              & 1   \\
        Кресты погрешностей графика при $\ell_1 = const$, мода 1 ($+$)  & 2   \\
        Оформление осей графика при $\ell_1 = const$, мода 2 ($-$)      & 1   \\
        Масштаб графика при $\ell_1 = const$, мода 2 ($-$)              & 1   \\
        Кресты погрешностей графика при $\ell_1 = const$, мода 2 ($-$)  & 2   \\
        \hline
        Ответ                               & 1   \\
        Погрешность ответа                  & 2   \\
        Вывод                               & 0.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
}

\task{
    \textbf{Остывание.}\\Построить график температуры воды от времени и график скорости изменения температуры от температуры,
    найти коэффициенты остывания $\alpha$ в формуле остывания $t = t_0 e^{-\alpha \tau}$ в случаях открытого и закрытого
    бумагой стакана.\\
    \textbf{Оборудование:} стакан, горячая вода (по требованию), бумага, термометр, секундомер, миллиметровка.\\
    \textbf{Методика:} фиксируются значения температуры и времени для остывающей воды в стакане, строятся точки на графике,
    проводится максимально гладкая кривая через них. Далее надо построить несколько касательных к проведённой кривой,
    построить для них второй график. Точки на втором графике должны попадать на прямую, так как $t' = -\alpha t$, где
    $t'$~--- скорость остывания воды, численно равная коэффициенту наклона касательной. В конце по углу наклона на втором
    графике находится коэффициент $\alpha$.\\ 
    \textbf{Разбалловка:}\\
    \begin{tabular}{l c}
        \hline
        Цель, оборудование, физ.обоснование         & 1   \\
        Методика                                    & 2   \\
        \hline
        Измерения $t$ от $\tau$, открытый (20)      & 2   \\
        Измерения $t$ от $\tau$, закрытый (20)      & 2   \\
        Измерения $k$ от $\tau$, открытый (5)       & 3   \\
        Измерения $k$ от $\tau$, закрытый (5)       & 3   \\
        \hline
        Оформление осей графика $t$ от $\tau$       & 1   \\
        Масштаб графика $t$ от $\tau$               & 1   \\
        Кресты погрешностей графика $t$ от $\tau$   & 4   \\
        Оформление осей графика $k$ от $\tau$       & 2   \\
        Масштаб графика $k$ от $\tau$               & 2   \\
        Кресты погрешностей графика $k$ от $\tau$   & 6   \\
        \hline
        Ответ $\alpha$ открытый                     & 1   \\
        Погрешность ответа                          & 2   \\
        Ответ $\alpha$ закрытый                     & 1   \\
        Погрешность ответа                          & 2   \\
        Вывод                                       & 0.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
}

\task{
    \textbf{Гуковость резинки.}\\
    Построить график силы упругости от растяжения для некоторого фрагмента резинки, найти произведение его жёсткости при
    малых деформациях на его длину.\\
    \textbf{Оборудование:} бельевая резинка, нить, рулетка, груз известной массы $(\approx 100 \unit{г})$, миллиметровка.\\
    \textbf{Методика:} с помощью метода разложения сил прикладывается различная сила к резинке, при этом измеряется её
    растяжение. Для этого в узел связываются три нити, на одной вертикально висит груз, к горизонтальной привязана резинка,
    третья удерживается экспериментатором под разными углами к вертикали для приложения различной силы к резинке. С помощью
    миллиметровки измеряется угол отклонения, по которому вычисляется приложенная сила. (Если резинка расположена
    диагонально, а сила прикладывается к горизонтальной нити, то не получится сделать измерения при малых деформациях, минус
    балл к методике.) По графику находится жёсткость резинки при малых деформациях.\\
    \textbf{Разбалловка:}\\
    \begin{tabular}{l c}
        \hline
        Цель, оборудование, физ.обоснование         & 1   \\
        Методика                                    & 3   \\
        \hline
        Измерения (7)                               & 5   \\
        Погрешности измерений                       & 3   \\
        \hline
        Оформление осей графика                     & 2   \\
        Масштаб графика                             & 2   \\
        Кресты погрешностей графика                 & 4   \\
        \hline
        Ответ $k \ell_0$                            & 2   \\
        Погрешность ответа                          & 4   \\
        Вывод                                       & 0.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
}
\task{
    \textbf{Проводимость графита.}\\
    Построить вольт-амперную характеристику фрагмента грифеля, проверить выполнение закона Ома для него, найти удельное
    сопротивление графита.\\
    \textbf{Оборудование:} кусок грифеля, батарейка крона с держателем, потенциометр, резистор $(10 \pm 1) \unit{Ом}$,
    вольтметр, провода, миллиметровка.\\
    \textbf{Методика:} строится следующая схема: потенциометр целиком подключается к батарее, а последовательное соединение
    резистора и грифеля подключается к среднему и крайнему контакту потенциометра. С помощью вольтметра находится напряжение
    на графите и на резисторе, зная сопротивление резистора и напряжение на нём, можно найти ток, проходящий через резистор и
    графит. С помощью потенциометра изменяется напряжение и ток на графите. Для нахождения геометрических параметров грифеля
    используется миллиметровая бумага, диаметр находится с помощью метода рядов путём прокатывания по бумаге.\\
    \textbf{Разбалловка:}\\
    \begin{tabular}{l c}
        \hline
        Цель, оборудование                          & 1   \\
        Методика (схема)                            & 2   \\
        Методика (нахождение димаметра грифеля)     & 2   \\
        Физическое обоснование                      & 2   \\
        \hline
        Измерения $I$ от $U$ (7)                    & 4   \\
        Измерения $R$ от $\ell$ (5)                 & 4   \\
        Измерения $d$ (2)                           & 2   \\
        Погрешности измерений                       & 2   \\
        \hline
        Оформление осей графика ВАХ                 & 2   \\
        Масштаб графика ВАХ                         & 2   \\
        Кресты погрешностей графика ВАХ             & 3   \\
        \hline
        Ответ $\rho$                                & 1   \\
        Погрешность ответа                          & 2   \\
        Вывод                                       & 0.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
}

\task{
    \textbf{Прищепка.}\\Найти силу сжатия прищепки.\\
    \textbf{Оборудование:} прищепка, нить, груз известной массы $(\approx 100 \unit{г})$, линейка, миллиметровка, скотч,
    фольга.\\
    \textbf{Методика:} с помощью скотча на зубцах прищепки крепится бумага, между ними помещается бумажная полоса. При
    вытаскивании полосы из прищепки, сила вытягивания будет равна удвоенной силе трения, зависящей от силы
    сжатия. Коэффициент трения бумаги о бумагу находится с помощью наклонной плоскости из линейки. Для улучшения точности
    лучше скатывать по наклонной плоскости что-то тяжёлое (например, груз), обёрнутое в бумагу, так как бумага сама по себе
    слишком лёгкая. Силу вытягивания можно найти через рычаг, собранный из линейки, или с помощью метода разложения сил
    (лучше использовать второй для тренировки). Вместо бумаги можно использовать скотч или фольгу, а также различные их
    комбинации.\\
    \textbf{Разбалловка:}\\
    \begin{tabular}{l c}
        \hline
        Цель, оборудование                          & 1   \\
        Методика                                    & 3   \\
        Физическое обоснование                      & 2   \\
        \hline
        Измерения $\mu$ (4)                         & 4   \\
        Измерения $N$ (7)                           & 4   \\
        Погрешности измерений                       & 3   \\
        \hline
        Ответ $\rho$                                & 1   \\
        Погрешность ответа                          & 2   \\
        Вывод                                       & 0.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
}


\task{
    \textbf{Контрольная. Коэффициент восстановления.}\\
    Для пластилинового шарика на нити построить зависимость скорости после отскока от скорости перед отскоком, найти
    коэффициент восстановления данной системы.\\
    \textbf{Оборудование:} пластилин, штатив, нить, линейка, миллиметровка.\\
    \textbf{Методика:} собирается закреплённый на штативе подвес из пластилинового шарика. Далее пластилиновый шарик
    скидывается с различных высот над положением равновесия, при этом фиксируется максимальная высота первого подскока. По
    начальной высоте и высоте подскока вычисляются скорости до и после удара. Зависимость скоростей строится на графике,
    точки должны выстраиваться на прямую; по углу наклона прямой находится коэффициент восстановления.\\
    \textbf{Разбалловка:}\\
    \begin{tabular}{l c}
        \hline
        Цель, оборудование                          & 1   \\
        Методика                                    & 2   \\
        Физическое обоснование                      & 2   \\
        Измерения (7 по 3 для каждой высоты)        & 9   \\
        \hline
        Оформление осей графика                     & 1.5 \\
        Масштаб графика                             & 1.5 \\
        Кресты погрешностей графика                 & 3   \\
        \hline
        Ответ $\rho$                                & 1   \\
        Погрешность ответа                          & 2   \\
        Вывод                                       & 0.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
}

\end{document}
